\documentclass{scrartcl}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Tex Gyre Pagella}
\setsansfont{Tex Gyre Heros}
\setmonofont{Tex Gyre Cursor}

\usepackage{mathtools}
\usepackage[bold-style=ISO, math-style=ISO]{unicode-math}
\setmathfont{Tex Gyre Pagella Math}

\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{german}

\usepackage{csquotes}
\usepackage[locale=DE]{siunitx}

\usepackage{hyperref}




\begin{document}
\section*{Die Methode der kleinsten Quadrate für Linearkombinationen von Funktionen}

Zur Anpassung einer Linearkombinationen aus Funktionen 
\begin{equation}
    \sum_i^p a_i \cdot f_i(x)
\end{equation}
an $N$ Datenpunkte $(x_j, y_j)$ kann die analytische Methode der kleinsten Quadrate verwendet werden. 
Ziel ist es, die Parameter $a_i$ zu bestimmen, bei denen die Summe
\begin{equation}
    \sum_j^N\left( y_i - \sum_i^p a_i\cdot f_i(x_j)\right)^2
\end{equation}
minimal ist, der Funktionsgraph also minimal von den Datenpunkten abweicht.
\subsection*{Bestimmung der Parameter}

\begin{enumerate}
    \item Zuerst wird die sogennante Designmatrix $\mathbf{A}$ aufgestellt, sie enthält die Funktionswerte für jede Funktion $f_i$ ausgewertet an den gemessenen $x_j$:
        \begin{equation}
            \mathbf{A} = 
            \begin{pmatrix}
                f_1(x_1) & f_2(x_1) & \cdots & f_p(x_1) \\  
                f_1(x_2) & f_2(x_2) & \cdots & f_p(x_2) \\  
                \vdots   &          &        &  \vdots  \\
                f_1(x_N) & f_2(x_N) & \cdots & f_p(x_N) 
            \end{pmatrix}
        \end{equation}
    \item Als nächstes definieren wir den Spalten-Vektor 
        \begin{equation}
            \vec{y} = (y_1, y_2, …, y_N)^\mathrm{T} \ ,
        \end{equation}
        der die $y$-Koordinaten unserer Messwerte enthält.
    \item der Parametervektor $\vec{a}$ ergibt sich dann zu:
        \begin{equation}
            \vec{a} = \left(\mathbf{A}^T \mathbf{A}\right)^{-1} \cdot \mathbf{A}^T \cdot \vec{y}
        \end{equation}

    \item Die Kovarianzmatrix ergibt sich im Falle für gleiche Fehler aller $y_i$ mit dem Wert $\sigma$ zu:
        \begin{equation}
            \mathbf{V} = \sigma^2 \left(\mathbf{A}^T \mathbf{A}\right)^{-1}
        \end{equation}
\end{enumerate}
Wer sich für die Herleitung interessiert: Blobel-Lohrmann: \enquote{Statistische Methoden der Datenanalyse} bzw. SMD-Vorlesung.

\subsection*{Aufgaben}
\begin{enumerate}
    \item Implementiert eine Funktion, die eine Liste von Funktionen und die $x$ und $y$ Werte übergeben bekommt und die lineare Methode der kleinsten Quadrate anwendet. 
        Die Funktion soll den Parametervektor und die Kovarianzmatrix zurückgeben.
    \item Testet eure Funktion indem ihr einen Fit der Form
        \begin{equation}
            \Psi(x) = a_1 \cos(x) + a_2 \sin(x)
        \end{equation}
        an die Daten in der Datei \texttt{daten.txt} durchführt.
        Der Fehler der $y_i$ soll mit \num{0.1} angenommen werden.
\end{enumerate}

\subsection*{Tipps}
Hilfreich könnte die NumPy-Datenstruktur \texttt mit ihren Methoden 
\begin{itemize}
    \item \texttt{.T},
    \item \texttt{.I},
    \item \texttt{.flat},
\end{itemize}
sein.

\end{document}
