\documentclass{scrartcl}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont{Tex Gyre Pagella}
\setsansfont{Tex Gyre Heros}
\setmonofont{Tex Gyre Cursor}

\usepackage{mathtools}
\usepackage[bold-style=ISO, math-style=ISO]{unicode-math}
\setmathfont{Tex Gyre Pagella Math}

\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{german}

\usepackage{csquotes}
\usepackage[locale=DE]{siunitx}

\usepackage{hyperref}




\begin{document}
\section*{Die Methode der kleinsten Quadrate für Linearkombinationen von Funktionen}

Zur Anpassung einer Linearkombinationen aus Funktionen 
\begin{equation}
    \sum_i^p a_i \cdot f_i(x)
\end{equation}
an $N$ Datenpunkte $(x_j, y_j)$ kann die analytische Methode der kleinsten Quadrate verwendet werden. 
Ziel ist es, die Parameter $a_i$ zu bestimmen, bei denen die Summe
\begin{equation}
    \sum_j^N\left( y_i - \sum_i^p a_i\cdot f_i(x_j)\right)^2
\end{equation}
minimal ist, der Funktionsgraph also minimal von den Datenpunkten abweicht.
\subsection*{Bestimmung der Parameter}

\begin{enumerate}
    \item Zuerst wird die sogennante Designmatrix $\mathbf{A}$ aufgestellt, sie enthält die Funktionswerte für jede Funktion $f_i$ ausgewertet an den gemessenen $x_j$:
        \begin{equation}
            \mathbf{A} = 
            \begin{pmatrix}
                f_1(x_1) & f_2(x_1) & \cdots & f_p(x_1) \\  
                f_1(x_2) & f_2(x_2) & \cdots & f_p(x_2) \\  
                \vdots   &          &        &  \vdots  \\
                f_1(x_N) & f_2(x_N) & \cdots & f_p(x_N) 
            \end{pmatrix}
        \end{equation}
    \item Als nächstes definieren wir den Spalten-Vektor 
        \begin{equation}
            \vec{y} = (y_1, y_2, …, y_N)^\mathrm{T} \ ,
        \end{equation}
        der die $y$-Koordinaten unserer Messwerte enthält.
    \item Die Kovarianzmatrix der Messwerte sei $\mathbf{W}$ und $\mathbf{Z} = \mathbf{W}^{-1}$.
    \item der Parametervektor $\vec{a}$ ergibt sich dann zu:
        \begin{equation}
            \vec{a} = \left(\mathbf{A}^T \mathbf{Z} \mathbf{A}\right)^{-1} \cdot \mathbf{A}^T \mathbf{Z} \cdot \vec{y}
        \end{equation}

    \item Die Kovarianzmatrix ergibt sich zu:
        \begin{equation}
            \mathbf{V} = \left(\mathbf{A}^T \mathbf{Z} \mathbf{A}\right)^{-1}
        \end{equation}
\end{enumerate}
Wer sich für die Herleitung interessiert: Blobel-Lohrmann: \enquote{Statistische und numerische Methoden der Datenanalyse} bzw. SMD-Vorlesung.
Alternativ auch bei Wikipedia: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Linear_least_squares_(mathematics)}

\subsection*{Aufgaben}
\begin{enumerate}
    \item Implementiert eine Funktion, die eine Liste von Funktionen und die $x$ und $y$ Werte übergeben bekommt und die lineare Methode der kleinsten Quadrate anwendet. 
        Die Funktion soll den Parametervektor als Array von korrelierten \texttt{ufloat}s zurückgeben.
    \item Testet eure Funktion indem ihr einen Fit der Form
        \begin{equation}
            \Psi(x) = a_1 \cos(x) + a_2 \sin(x)
        \end{equation}
        an die Daten in der Datei \texttt{daten.txt} durchführt.
        Der Fehler der $y_i$ soll als $\sigma = \num{0.1}$ angenommen werden.
\end{enumerate}

\subsection*{Tipps}
Hilfreich könnte die NumPy-Datenstruktur \texttt{matrix} mit ihren Methoden 
\begin{itemize}
    \item \texttt{.T},
    \item \texttt{.I},
    \item \texttt{.flat}
\end{itemize}
sein.

\end{document}
