\section{Text erstellen}

\begin{frame}[fragile]{Text schreiben}
  \begin{block}{Beispiel}
    \begin{minted}{latex}
      % Präambel
      \begin{document}
        Hallo, Welt!

        Dies ist ein dummer Beispieltext.
        Er soll zeigen, dass \LaTeX{} sich nicht um
        Zeilenumbrüche im Code    oder    zuviele
        Leerzeichen kümmert.

        Ein Absatz wird mit einer leeren Code-Zeile
        markiert.
      \end{document}
    \end{minted}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Konventionen für Text}
  \begin{itemize}
    \item Höchstens ein Satz pro Code-Zeile
    \item Absätze werden durch eine Leerzeile markiert
    \item Im Fließtext sollten keine Umbrüche mit \mintinline{latex}+\\+ erzwungen werden
  \end{itemize}
  \begin{alertblock}{Sonderzeichen}
    Viele Sonderzeichen sind \LaTeX-Steuerzeichen.
    Damit diese im Text genutzt werden können, muss meist ein \verb+\+ vorangestellt oder ein Befehl genutzt werden.
  \end{alertblock}
  \begin{CodeExample}{0.7}
    \begin{minted}{latex}
      \# \$ \% \& \_ \{ \}
      \textbackslash \textasciicircum \textasciitilde
    \end{minted}
  \CodeResult
    \strut
    \# \$ \% \& \_ \{ \} \\
    \textbackslash\ \textasciicircum\ \textasciitilde
  \end{CodeExample}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Textauszeichnung}
  Änderungen der Schrifteigenschaften sind mit diesen Befehlen möglich:
  \begin{CodeExample}{0.60}
    \begin{minted}{latex}
      \textit{kursiv} \emph{kursiv}
      \textbf{fett}
      \textbf{\textit{fett-kursiv}}
      \textrm{Serifen-Schrift}
      \texttt{Mono-Schrift}
      \textsf{Sans-Serif-Schrift}
      \textsc{Kapitälchen}
    \end{minted}
  \CodeResult
    \strut
    \textit{kursiv} \emph{kursiv} \\
    \textbf{fett} \\
    \textbf{\textit{fett-kursiv}} \\
    \textrm{Serifen-Schrift} \\
    \texttt{Mono-Schrift} \\
    \textsf{Sans-Serif-Schrift} \\
    \textsc{Kapitälchen}
  \end{CodeExample}

  \vspace{1em}
  Diese Befehle sollten sehr selten benutzt werden, semantischer Markup ist besser.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Schriftgrößen}
  Gelten immer für den aktuellen Block, z.\,B. in einer Umgebung oder zwischen \mintinline{latex}+{ }+
  \begin{CodeExample}{0.48}
    \begin{minted}{latex}
      {\tiny tiny}
      {\small small}
      {\normalsize normal}
      {\large large}
      {\huge huge}
    \end{minted}
  \CodeResult
    \begin{minipage}[c][5\baselineskip][c]{\textwidth}
      {\tiny tiny}
      {\small small}
      {\normalsize normal}
      {\large large}
      {\huge huge}
    \end{minipage}
  \end{CodeExample}
  \vspace{1em}
  \begin{block}{Alle Größen}
    \begin{minted}{latex}
      \tiny, \scriptsize, \footnotesize, \small, \normalsize, \large, \Large, \LARGE, \huge, \Huge
    \end{minted}
  \end{block}
  Auch diese Befehle sollten nur über semantischen Markup benutzt werden.

  % https://html.com/semantic-markup
  % Semantic markup is the use of a markup language such as HTML to convey information
  % about the meaning of each element in a document through proper selection of markup elements,
  % and to maintain complete separation between the markup
  % and the visual presentation of the elements contained in the document.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Inhalt auslagern}
  \begin{block}{Code}
    \begin{minted}{latex}
      \input{header.tex}
      \begin{document}
        \input{Teil1.tex}
        \input{Teil2.tex}
        % .
      \end{document}
    \end{minted}
  \end{block}
  \begin{itemize}
    \item Verschachtelung möglich
    \item Zur Aufteilung größerer Dokumente (z.B. diese Präsentation)
    \item Für häufig wiederverwendeten Code (Header, Erläuterungen zu Fehlerrechnung, …)
    \item Für per Skript erzeugte Tabelleninhalte
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{
  Anführungszeichen
  \hfill
  \doc{http://mirrors.ctan.org/macros/latex/contrib/csquotes/csquotes.pdf}{csquotes}
}
  Die richtigen Anführungszeichen, wo die Satzzeichen hingehören und vieles mehr hängt von der Sprache ab.
  So macht man es richtig:
  \begin{Packages}
    \begin{minted}{latex}
      % babel mit anderen Sprachen laden
      \usepackage[english, french, ngerman]{babel}
      \usepackage[autostyle]{csquotes}    % babel
    \end{minted}
  \end{Packages}
  \begin{CodeExample}{0.60}
    \begin{minted}{latex}
      foo \enquote{bar} baz
      \enquote{foo \enquote{bar} baz}
      \foreignlanguage{english}{\enquote{foo}}
      \foreignlanguage{french}{\enquote{foo}}
      % siehe Kapitel über Bibliographie
      \textcquote{numpy}{foo}
    \end{minted}
  \CodeResult
    \strut
    foo \enquote{bar} baz \\
    \enquote{foo \enquote{bar} baz} \\
    \foreignlanguage{english}{\enquote{foo}}\\
    \foreignlanguage{french}{\enquote{foo}}\\[\baselineskip]
    % siehe Kapitel über Bibliographie
    \textcquote{numpy}{foo}
  \end{CodeExample}
\end{frame}
